<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vision d'Aristarque</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <repository>Bibliothèque de l'Arsenal</repository>
                  <idno>Ms-4113 Tome VIII</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </listBibl>
         <pb n="289"/>
         <lg n="1">
            <l>Je passois curieux en cette Isle <expan>damnable</expan></l>
            <note>Var. Admirable</note>
            <l>Qu'un François depuis peu trouva vers le Ponant</l>
            <l>Lors qu'un magicien sçavant et estimable</l>
            <l n="4">Me fit veoir des objets que je vay descrivant</l>
         </lg>
         <lg n="2">
            <l>Toy dont l'esprit subtil veut voir de cette terre</l>
            <l>Les varibales meurs, me dit le bon vieillard,</l>
            <l>Regarde pelerin dans ce mystique verre,</l>
            <l n="8">Et admire estonné le pouvoir de mon art</l>
         </lg>
         <lg n="3">
            <l>Dans ce crystal poly d'une admirable suitte,</l>
            <l>Le present, le passé, l'advenir tu verras,</l>
            <l>Et pourras dire au vray de cette Isle maudite</l>
            <l n="12">Ce que les habitans mesmes ne sçavent pas.</l>
         </lg>
         <lg n="4">
            <l>Mais pourtant ce sera sous figures estranges,</l>
            <l>Que tu <expan>reconnoistras</expan> le sens de tes amys,</l>
            <l>Aussi parlant à toy le langage des Anges</l>
            <l n="16">De parler clairement il ne m'est pas permis</l>
         </lg>
         <pb n="289v"/>
         <lg n="5">
            <l>Je vis un grand chasteau basty dedans la nue</l>
            <l>Où avec l'art d'Alcine on prenoit les amans,</l>
            <l>Et une vieille Rhée imparfaite et chenue</l>
            <l n="20">Qui avoit de Cypris les riches vestemens</l>
         </lg>
         <lg n="6">
            <l>Je vis sous un Beau mont une petite Haye,</l>
            <l>A laquelle s'estoit un vieillard enroncé;</l>
            <l>Mais il s'en retira sans ressentir de playe,</l>
            <l n="24">Et un singe de joye en devint insensé.</l>
         </lg>
         <lg n="7">
            <l>Dessous un arbre sec je vis une sigalle,</l>
            <l>Qui chantoit son amour aux rayons du soleil,</l>
            <l>Et peu de temps apres la mort tremblante et pasle</l>
            <l n="28">L'estouffer en chantant et la mettre en cercueil.</l>
         </lg>
         <lg n="8">
            <l>Je vis une Amazone aussi belle que fiere,</l>
            <l>Fouler d'un pied vainqueur <reg>et la vie</reg> et le sort,</l>
            <l>Et la vis triompher et marcher la premiere</l>
            <l n="32">De ceux qui bastissoient leur triomphe en sa mort.</l>
         </lg>
         <lg n="9">
            <l>Je vis une beauté ardemment allumée</l>
            <l>Des feux de Cupidon mourir en languissant</l>
            <l>Et luy vis presenter une andouille fumée</l>
            <l n="32">Y prenant son repas fort maigre et peu friand</l>
         </lg>
      </body>
   </text>
</TEI>
